\usetikzlibrary{shapes}

\Section{Стек протоколов \texttt{TCP/IP}}

{\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, very thick]

\draw[draw=black] (-12,10) rectangle (-9,8);
\node[align=center] at (-10.5,9) {Планшет\\Алисы};
\draw ([shift=(-45:0.5cm)]-8.9,9) arc (-45:45:0.5cm);
\draw ([shift=(-45:0.75cm)]-8.9,9) arc (-45:45:0.75cm);
\draw ([shift=(-45:1cm)]-8.9,9) arc (-45:45:1cm);

\draw[draw=black] (-10.5,7.7) rectangle (-9,5.5);
\node[align=center] at (-9.75,6.5) {\footnotesize{Телефон}\\Боба};
\draw ([shift=(-45:0.5cm)]-8.9,6.6) arc (-45:45:0.5cm);
\draw ([shift=(-45:0.75cm)]-8.9,6.6) arc (-45:45:0.75cm);
\draw ([shift=(-45:1cm)]-8.9,6.6) arc (-45:45:1cm);

\draw[draw=black]
(-6,8) rectangle (-3.5,6.5)
(-4.95,8) -- (-5.15,8.5)
(-4.75,8) -- (-4.75,8.6)
(-4.55,8) -- (-4.35,8.5);
\draw ([shift=(90:0.5cm)]-5.1,8.4) arc (90:180:0.5cm);
\draw ([shift=(90:0.75cm)]-5.1,8.4) arc (90:180:0.75cm);
\draw ([shift=(90:1cm)]-5.1,8.4) arc (90:180:1cm);

\draw (-4.95,6.5) -- (-4.95,6) -- (-1.7,6);

\node[cloud, draw,cloud puffs=10,cloud puff arc=120, aspect=2, inner ysep=0.8em]  at (0,6) {Интернет};

\draw (1.7,6) -- (3,6);

\draw[draw=black] (3,9) rectangle (5,5.5);
\node[align=center] at (4,8) {vk.com};
\draw
(3,9) -- (3.5,9.5) -- (5.5,9.5) -- (5.5,6) -- (5,5.5)
(5,9) -- (5.5,9.5);

\end{tikzpicture}
\par}

Взаимодействие устройств в сети можно рассматривать на разных уровнях абстракции. На каждом уровне используются специальные протоколы -- соглашения о том, как интерпретировать передаваемые данные.

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | l | l | }
    \hline
    \textbf{Уровень} & \textbf{Данные} & \textbf{Протоколы}\\
    \hline
    \texttt{Application} & Непосредственно запрос & \texttt{http, ftp, ssh...}\\
    \hline
    \texttt{Transport} & \texttt{Port1, Port2} & \texttt{TCP, UDP...}\\
    \hline
    \texttt{Network} & \texttt{IP1, IP2} & \texttt{IP, ICMP, IC-MP...}\\
    \hline
    \texttt{Link} & \texttt{MAC1, MAC2} & \texttt{ARP, Ethernet, Wi-Fi...}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Посылаемый запрос формируется следующим образом:
Есть данные для отправки. Это пакет уровня \texttt{Application}. Он оборачивается в пакет уровня \texttt{Transport}, итд. Пакет уровня \texttt{Link} отправляется в сеть. Получатель проверяет, что пакет действительно отправлен ему, разворачивает и отдает на уровень выше, итд.

То есть пакет, передающийся по сети -- это пакет с пакетами.

\Subsection{Уровень \texttt{Network}}

Чтобы можно было обмениваться данными по сети, нужна адресация. У каждого устройства в сети есть \texttt{IP}-адрес (Internet Protocol). Он занимает 4 байта. Люди обычно записывают его четырьмя десятичными числами, например $194.85.248.10$.

Данные можно посылать разными способами. Алиса может послать что-то Бобу, а может в ВК. Разница заключается в том, что Бобу можно передать данные напрямую, а в ВК -- через коробочку с антеннами, потом через облачко, итд. Чтобы различать такие случаи, у каждого устройства есть также \textbf{маска} (\texttt{Mask}). Она тоже занимает 4 байта, но в ней сначала идет сколько-то единиц, а потом нули. Маску записывают либо в виде четырех чисел ($255.255.255.0$), либо к IP-адресу в конец приписывают количество единиц ($194.85.248.10/24$).

Маску используют чтобы определить, лежат ли два устройства в одной сети. Для этого Считают побитовые \texttt{\&} адресов с маской и сравнивают результаты.

Алиса хочет отправить данные в ВК. Она проверяет, что \texttt{IP}-адреса её планшета и ВК не лежат в одной сети. Тогда она отправляет данные через облачко. Для этого есть \textbf{шлюз} (\texttt{Gateway}). Это устройство, имеющее доступ к облачку (на картинке -- коробочка с антеннами), и его \texttt{IP}-адрес.

\pagebreak

Всевозможных \texttt{IP}-адресов меньше, чем устройств в интернете. Есть несколько групп \texttt{IP}-адресов, которые запрещается использовать в интернете. Вот некоторые из них:\\
$$192.168.*.*$$ $$127.*.*.*$$ $$10.*.*.*$$

Такие адреса используются только в локальных сетях. Пакеты с разных устройств поступают на коробочку с антеннами, после чего адреса их отправителей подменяются на один общий. Когда приходит ответ на запрос, адрес подменяется обратно и ответ приходит тому, кому надо. Этот механизм называется \texttt{NAT} (Network Address Translation).

В реальности пользователь подключен к провайдеру, который может быть подключен к более общему провайдеру, итд. Тогда при передаче пакета, \texttt{IP}-адрес может заменяться несколько раз. Можно у провайдера купить "белый" \texttt{IP}-адрес, который можно использовать в интернете, и он подменяться не будет.

Наряду с 4-байтовым протоколом \texttt{IPv4}, есть протокол \texttt{IPv6}. В нем адрес занимает 16 байтов, и таких адресов хватит на всех. Но этот протокол не поддерживается почти никакими провайдерами.

Рассмотрим подробнее, как устроено облачко. От коробочки с антеннами идет провод к маршрутизатору, общему на один дом. От него идет провод к центральному маршрутизатору в районе, итд. У каждого маршрутизатора в этой цепочке есть \texttt{IP}-адрес, маска и шлюз. Когда приходит пакет, маршрутизатор смотрит адрес получателя. Если этот адрес лежит с ним в одной сети, пакет отправляется по адресу. Иначе пакет через шлюз отправляется на следующий маршрутизатор более глобальной сети.

Когда запрос Алисы пришел на сервер ВК, тот формирует ответ и хочет его отправить обратно Алисе. Для этого ему нужен её \texttt{IP}-адрес. Этот адрес был отправлен вместе с запросом. Не забываем, что при передаче запроса, \texttt{IP}-адрес отправителя может меняться.

Таким образом, на уровне \texttt{Network} внешняя обертка содержит \texttt{IP1} -- адрес отправителя и \texttt{IP2} -- адрес получателя.

\Subsection{Уровень \texttt{Link}}

На этом уровне происходит взаимодействие устройств в физической среде, где передается информация. Например, \texttt{Wi-Fi}, \texttt{Ethernet}, ... Для определенности будем рассматривать \texttt{Ethernet}.

На физическом уровне устройствам тоже нужны адреса. У сетевой карты каждого устройства есть (физический) \texttt{MAC}-адрес (Media Access Control). Он занимает 6 байтов и записывается в 16-ричном виде через двоеточие, например 8F:E2:07:54:12:20. Изначально планировалось, что у каждого устройства в мире будет уникальный \texttt{MAC}-адрес. Сейчас это не так. Более того, на некоторых устройствах \texttt{MAC}-адрес можно менять.

Как вообще работает \texttt{Ethernet}? Есть провод. По нему идут 1 и 0. Они группируются в пакеты, между пакетами есть паузы, чтобы определять границы пакетов. Допустим, устройство получило некий пакет. Оно смотрит на \texttt{MAC}-адрес получателя, и если этот адрес не совпадает с адресом этого устройства, выкидывает полученный пакет. Если же адрес совпал, пакет разворачивается и передается выше (на уровень \texttt{Network}).
На уровне \texttt{Network} получатель снова разворачивает этот пакет и передает еще выше.

\pagebreak

\Subsubsection{Протокол \texttt{ARP}}

Пусть Алиса знает \texttt{IP}-адрес получателя. Чтобы через \texttt{Ethernet} отправить ему данные, необходимо как-то узнать его \texttt{MAC}-адрес. Для этого используется протокол \texttt{ARP} (Address Resolution Protocol). В локальной сети есть выделенные широковещательные адреса. Широковещательный \texttt{MAC}-адрес всегда равен FF:FF:FF:FF:FF:FF, \texttt{IP}-адрес -- самый последний адрес, который может быть в данной сети. То есть в сети с маской 255.255.254.0, содержащей адрес 194.85.248.10, широковещательный \texttt{IP}-адрес будет 194.85.249.255.

Широковещательные пакеты, отправленные по этим адресам, обязаны обработать все устройства. В качестве содержимого такой пакет имеет \texttt{IP}-адрес устройства, у которого мы хотим узнать \texttt{MAC}-адрес. Когда все устройства в сети получат запросы, они сравнят этот \texttt{IP}-адрес со своим и ответят только если совпадет. Когда ответ придет Алисе, в нем будет содержаться \texttt{MAC}-адрес устройства, которое послало ответ. Так Алиса узнает нужный ей \texttt{MAC}-адрес.

Этот процесс можно взломать. Такой взлом называется \texttt{ARP-spoofing}. В сеть внедряется устройство, которое посылает ответы на все широковещательные запросы. В результате все дальнейшие запросы приходят на его \texttt{MAC}-адрес.

Что делать, если пришло несколько ответов на широковещательный запрос? Есть два подхода -- верить первому пришедшему или последнему пришедшему ответу. При \texttt{ARP-spoofing} обычно посылают очень много ответов, чтобы повысить шанс, что одному из них поверят.

Чтобы каждый раз не посылать \texttt{ARP}-запросы и снизить нагрузку на сеть, \texttt{MAC}-адреса кешируются в памяти устройства. Также, когда устройство включается, оно отправляет широковещательный пакет, похожий на \texttt{ARP}-ответ, только широковещательный. Пакет содержит \texttt{IP}- и \texttt{MAC}-адрес устройства, чтобы другие могли их закешировать.

Итого, на уровне \texttt{Link} внешняя обертка содержит \texttt{MAC1} и \texttt{MAC2} -- адреса получателя и отправителя, соответственно. Обычный компьютер, получив пакет, проверяет, что \texttt{MAC}-адрес получателя -- его и разворачивает. Далее он проверяет. что \texttt{IP}-адрес -- его. Если нет, то пакет выкидывается. Маршрутизатор действует иначе. Если \texttt{MAC}-адрес совпал, а \texttt{IP}-адрес -- нет, то он передает его в более внешнюю сеть.

\Subsection{Уровень \texttt{Application}}

На сервере ВК крутится много приложений. Когда пакет приходит на сервер, надо как-то понять, какое именно приложение должно его обработать. Для этого вводят понятие \textbf{порт}. Это 2-байтное число (от 1 до $2^{16} - 1$). Оно, условно говоря, является идентификатором приложения-обработчика.

Порт можно указать вручную в адресной строке браузера (\texttt{http://vk.com:3876}). По умолчанию браузер отправляет \texttt{HTTP}-запросы на 80 порт, \texttt{HTTPS}-запросы -- на 443 порт, итп.

На сервере есть программы, которые слушают определенные порты (Веб-сервер случает 80 порт). Когда сервер получает запрос, он проверяет, слушает ли кто-то данный порт. Если да, то пакет передается слушающему приложению, а иначе выбрасывается.

Разные приложения не могут слушать один порт.
Чтобы приложение начало слушать порт, надо либо попросить конкретный порт у ОС (если порт будет занят, вернется ошибка), либо попросить выделить любой порт. Тогда ОС вернет номер выданного порта. В Linux порты с 1 по 1024 зарезервированы, и для их прослушивания необходимы root права. Б\'ольшая часть портов до 16000 уже расписано. Их можно использовать, но может возникнуть конфликт.

Одно приложение может слушать несколько портов. Например, у браузера отдельный порт на каждую вкладку.

Когда сервер отправляет ответ, он тоже должен указать порт, на который ответ должен прийти. Поэтому в запросе указывается порт отправителя и порт получателя.

\Subsection{Механизм \texttt{NAT}}

Изучим подробнее работу \texttt{NAT}. Когда шлюз хочет отправить пакет во внешнюю сеть, он подменяет \texttt{IP}-адрес \textbf{и порт} отправителя и сохраняет у себя, какому старому порту и \texttt{IP}-адресу соответствует новый порт, и отправляет. Когда на новый порт приходит ответ от сервера, шлюз смотрит в табличку и отправляет ответ по нужному адресу и на нужный порт. Такой \texttt{NAT} называется \textbf{динамическим}.

Если в сети, где много пользователей (например, в аэропорте), начать качать торренты, у маршрутизатора могут закончиться порты, потому что торрент для скачивания каждого кусочка файла заводит новое соединение. Когда порты заканчиваются, маршрутизатор начинает либо отвергать новые соединения, либо удалять информацию о старых. В результате у всех остальных пользователей интернет либо не работает, либо работает очень медленно.

В нормальных ситуациях у шлюза не один \texttt{IP}-адрес, который он может давать в процессе \texttt{NAT}, а много. Поэтому количество портов умножается еще на количество \texttt{IP}-адресов.

Из-за подмены \texttt{IP}-адресов, сервер не может отправить запрос на устройство, пока не получит запрос от этого устройства. Чтобы такая возможность была, надо купить у провайдера белый \texttt{IP}-адрес для шлюза, и настроить шлюз так, чтобы он все запросы на какой-то определенный порт перенаправлял на определенное устройство (это называется \textbf{статический} \texttt{NAT}).

Записи в таблице при динамическом \texttt{NAT} живут, пока по соединению идут пакеты. Если пакеты ходят редко, то запись быстро умирает. Это плохо, потому что ВК, например, предоставляет сервис \texttt{push}-уведомлений. Для этого серверу необходимо отправлять запросы на устройство. Значит надо, чтобы соединение было живо постоянно. Чтобы поддерживать соединение, приложение постоянно отправляет маленькие пакеты на сервер.

\Subsection{\texttt{DNS}-сервер}

Чтобы отправить запрос, надо знать \texttt{IP}-адрес получателя. Но как его узнать? Для этого есть \texttt{DNS}-серверы (Domain Name System) с фиксированными, известными всем устройствам \texttt{IP}-адресами. \texttt{DNS}-сервер получает текстовый адрес сайта и возвращает его \texttt{IP}-адрес. \texttt{DNS}-сервер, в отличие от шлюза, не обязан лежать в одной локальной сети с отправителем запроса.

Прежде чем отправить запрос на \texttt{vk.com}, Алиса отправляет запрос на \texttt{DNS}-сервер (обычным способом), чтобы узнать \texttt{IP}-адрес, записывает этот адрес в запрос для ВК и отправляет.

Как работает \texttt{DNS}-сервер? Внутри него есть записи. Прежде всего, в нем записано, за какие \textbf{зоны} он отвечает. Зоны -- это кусочки текстового адреса, разделенные точками (\texttt{ru, spbau.ru, mit.spbau.ru, ...}). В рамках каждой зоны сервер хранит записи нескольких типов:
\begin{itemize}
    \item Запись типа \texttt{A} (Address) хранит текстовый адрес и соответствующий ему \texttt{IP}-адрес:
    $$\texttt{site.ru}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{A}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;194.85.23.13$$ 
    \item Запись типа \texttt{CNAME} (Canonical Name) говорит, что вместо одного адреса надо спрашивать про другой:
    $$\texttt{www.site.ru}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{CNAME}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{site.ru}$$ 
    Если есть записи \texttt{"X CNAME Y"} и \texttt{"Y CNAME X"}, то запрос к \texttt{Y} или к \texttt{X}, зациклится.
    \item  Запись типа \texttt{MX} (Mail Exchanger) позволяет поставить в соответствие домену почтовый сервер, чтобы можно было писать \texttt{user@mit.spbau.ru} вместо \texttt{user@mail.ru}:
    $$\;\;\;\;\;\;\texttt{.}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{MX}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{mail.ru}$$
    $$\texttt{students}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{MX}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{yandex.ru}$$
    \item Запись типа \texttt{NS} (Authoritative Name Server) Возвращает \texttt{IP}-адрес сервера, ответственного за указанную зону. То есть если сервер отвечает за зону \texttt{spbau.ru}, но не отвечает за \texttt{mit.spbau.ru}, то он вернет адрес нижестоящего сервера:
    $$\texttt{mit}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{NS}\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\texttt{193.87.10.20}$$
\end{itemize}

Есть \texttt{DNS}-серверы, которые ни за какую зону не отвечают. Они перенаправляют запросы вышестоящему серверу, но когда они получают ответ, они его запоминают.

Таким образом, \texttt{DNS}-серверы образуют иерархию. \texttt{DNS}-запросы бывают рекурсивные и нерекурсивные. При рекурсивном запросе мы спрашиваем что-то у сервера, он спрашивает у другого сервера, итд. При этом, когда мы получили ответ, все серверы в рекурсивной цепочке запомнили его, и следующие ответы будут происходить быстро. При нерекурсивном запросе мы спрашиваем у первого сервера, он возвращает нам адрес второго, мы спрашиваем у второго, итд.

{\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm, very thick]

\node (TXT) at (0,-3.0) {Рекурсивный \texttt{DNS}-запрос};
\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=black!50,
inner sep=0pt, minimum width=15pt]

\node (A1) at (0.00,3.00) {};
\node (A2) at (-1.00,2.00) {};
\node (A3) at (1.00,2.00) {};
\node (A4) at (-2.00,1.00) {};
\node (A5) at (2.00,1.00) {};
\node (A6) at (-1.20,0.80) {};
\node (A7) at (0.30,1.50) {};

\draw
(A1) -- (A2) -- (A4)
(A1) -- (A3) -- (A5)
(A1) -- (A7)
(A2) -- (A6);

\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=yellow,
inner sep=0pt, minimum width=10pt]
\node (A8) at (0.00, -1.00) {};

\draw (A6) -- (A8);

\begin{scope}[very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
]

\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A8) to[out=90,in=-15, distance = 0.5cm] (A6);
\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A6) to[out=15,in=-15, distance = 0.2cm] (A2);
\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A2) to[out=0,in=260, distance = 0.3cm] (A1);
\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A1) to[out=270,in=110, distance = 0.7cm] (A7);

\draw[postaction={decorate}, color=green]
(A7) to[out=70,in=310, distance = 0.4cm] (A1);
\draw[postaction={decorate}, color=green]
(A1) to[out=180,in=90, distance = 0.5cm] (A2);
\draw[postaction={decorate}, color=green]
(A2) to[out=190,in=130, distance = 0.3cm] (A6);
\draw[postaction={decorate}, color=green]
(A6) to[out=270,in=180, distance = 0.7cm] (A8);

\end{scope} 
\end{tikzpicture}$\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;$
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm, very thick]
\node (TXT) at (0,-3.0) {Нерекурсивный \texttt{DNS}-запрос};
\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=black!50,
inner sep=0pt, minimum width=15pt]

\node (A1) at (0.00,3.00) {};
\node (A2) at (-1.00,2.00) {};
\node (A3) at (1.00,2.00) {};
\node (A4) at (-2.00,1.00) {};
\node (A5) at (2.00,1.00) {};
\node (A6) at (-1.20,0.80) {};
\node (A7) at (0.30,1.50) {};

\draw
(A1) -- (A2) -- (A4)
(A1) -- (A3) -- (A5)
(A1) -- (A7)
(A2) -- (A6);

\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=yellow,
inner sep=0pt, minimum width=10pt]
\node (A8) at (0.00, -1.00) {};

\draw (A6) -- (A8);

\begin{scope}[very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
]

\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A8) to[out=90,in=-15, distance = 0.5cm] (A6);
\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A8) to[out=90,in=-15, distance = 0.2cm] (A2);
\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A8) to[out=90,in=260, distance = 0.3cm] (A1);
\draw[postaction={decorate}, color=red]
(A8) to[out=90,in=270, distance = 0.7cm] (A7);

\draw[postaction={decorate}, color=green]
(A7) to[out=300,in=20, distance = 0.7cm] (A8);

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\par}

Если много компьютеров начнут в бесконечном цикле посылать запросы с несуществующими доменными именами, они все будут доходить до корневого сервера, и тот может не выдержать. Поэтому корневых \texttt{DNS}-серверов всего 13. Они расположены в разных частях света, чтобы запросам было удобнее до них  добираться.

Допустим, Алиса хочет сделать свой сайт c именем \texttt{alice.ru}. Для начала надо купить белый \texttt{IP}-адрес, чтобы можно было подключаться снаружи. Далее надо \texttt{DNS}-серверу, ответственному за зону \texttt{ru}, сообщить, что \texttt{alice.ru} находится по нашему \texttt{IP}-адресу. Для этого надо добавить запись типа \texttt{A} или \texttt{NS}. В случае \texttt{NS}, надо купить еще один \texttt{DNS}-сервер, который будет отвечать за нашу зону. Чтобы добавить запись на \texttt{DNS}-сервер, надо обратиться к регистраторам. Они могут взимать за это плату.

Как мы видим, по сети передается огромное количество служебных данных. Можно считать, что полезная информация занимает только половину всего трафика.

Зачем нужна такая сложная многоуровневая система передачи пакетов? В первую очередь для того, чтобы отделить пользовательское приложение (уровень \texttt{Application}) от физического слоя. Иначе пришлось бы скачивать много разных версий браузера для \texttt{Ethernet}, \texttt{Wi-Fi}, итд, потому что он должен был бы формировать разные пакеты нижнего уровня (\texttt{Link}). При этом нам нужна адресация, не зависящая от вида соединения. Для этого служит уровень \texttt{Network}. Теперь поговорим подробнее об уровне \texttt{Transport}.

\Subsection{Уровень \texttt{Transport}}

На транспортном уровне есть два протокола -- \texttt{TCP} (Transmission Control Protocol) и \texttt{UDP} (User Datagram Protocol). При \texttt{UDP}, если отправленный пакет не дошел до получателя, отправитель об этом не узнает. При \texttt{TCP} отправителю постараются об этом сообщить. Но гарантии, что он узнает, нет.

\Subsubsection{Лирическое отступление. Задача о двух генералах}

{\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm, very thick]
\draw
(-7,0) to[out=90,in=180, distance = 1.2cm] (-5,4)
(-5,4) to[out=0,in=180, distance = 1.2cm] (-2,0)
(-2,0) to (0.5,0)
(0.5,0) to[out=0,in=180, distance = 1.2cm] (3.5,4)
(3.5,4) to[out=0,in=90, distance = 1.2cm] (5.5,0);

\draw
(-2,0) -- (-2,1.5) -- (-2.5,1.5) -- (-2.5,3) -- (-2,3) -- (-2,2.5) -- (-1.5,2.5) -- (-1.5,3) -- (-1,3) -- (-1,2.5) -- (-0.5,2.5) -- (-0.5,3) -- (0,3) -- (0,2.5) -- (0.5,2.5) -- (0.5,3) -- (1,3) -- (1,1.5) -- (0.5,1.5) -- (0.5,0);


\node[scale=1.5, cloud, draw, fill=white, opacity=0.8, cloud puffs=10, cloud puff arc=120, aspect=2, inner ysep=0.8em]  at (0.2,2.8) {};
\node[scale=1.5, cloud, draw, fill=white, opacity=0.8, cloud puffs=7, cloud puff arc=120, aspect=2, inner ysep=0.8em]  at (-2.5,3.6) {};
\node[scale=1.5, cloud, draw, fill=white, opacity=0.8, cloud puffs=12, cloud puff arc=120, aspect=2, inner ysep=0.7em]  at (-2,1.6) {};
\node[scale=1, cloud, draw, fill=white, opacity=0.8, cloud puffs=6, cloud puff arc=120, aspect=2, inner ysep=0.7em]  at (0.5,1) {};

\def\man#1#2;{%
    \begin{scope}[shift={#1}, scale={#2}]
        \fill [rounded corners=1.5] (0,0.4) -- (0,0.8) -- (0.4,0.8) -- (0.4,0.4) --
            (0.325,0.4) -- (0.325,0.7) -- (0.3,0.7) -- (0.3,0) -- (0.225,0) --
            (0.225,0.4) -- (0.175,0.4) -- (0.175,0) -- (0.1,0) -- (0.1,0.7) --
            (0.075,0.7) -- (0.075,0.4) -- cycle;
        \fill (0.2,0.9) circle (0.1);
    \end{scope}}

    \man{(-5.1,3.98)}{1};
    \man{(3.2,3.98)}{1};

    \man{(-5.5,3.9)}{0.8};
    \man{(-5.7,3.8)}{0.8};
    \man{(-5.9,3.6)}{0.8};
    \man{(-6.1,3.4)}{0.8};

    \man{(3.7,3.9)}{0.8};
    \man{(3.9,3.8)}{0.8};
    \man{(4.1,3.6)}{0.8};
    \man{(4.3,3.4)}{0.8};

\end{tikzpicture}
\par}

\underline{Условие}. Есть замок. Он стоит в расщелине между холмами. Расщелина покрыта туманом. К замку с разных сторон подходят две армии. Одну возглавляет Алиса, а другую Боб. Они хотят одновременно напасть на замок, но из-за тумана они не видят друг друга. Генералы могут посылать друг к другу лазутчиков, но те по дороге могут погибнуть, или их могут перевербовать или подменить. Однако гарантируется, что часть лазутчиков добираются успешно. Каким образом Алисе и Бобу договориться о времени начала штурма?

Решения этой задачи нет. Гарантированно правильно договориться не получится. Но если Алиса и Боб знают некий общий секрет (например, число 30), то договориться получится. Посмотрим, как это работает на примере \texttt{TCP}.

Во время \texttt{TCP}-соединения по сети передается куча служебных пакетов, которые это соединение поддерживают. Алиса шлет Бобу пронумерованные пакеты пачками (окнами), Боб шлет Алисе подтверждения, о том, какой последний пакет он получил. Если Алиса не получила подтверждение от Боба, она отправляет окно еще раз. И так несколько раз, пока ей не надоест. После этого она считает, что соединение умерло и перестает отправлять.

Таким образом, при общении по \texttt{TCP}, есть три варианта:
\begin{itemize}
    \item Пакет успешно дошел, и Алиса получила подтверждение;
    \item Пакет успешно дошел, но Алиса \textbf{не} получила подтверждение;
    \item Пакет \textbf{не} дошел, и Алиса \textbf{не} получила подтверждение.
\end{itemize}

Преимущество \texttt{UDP} в том, что он быстрее, так как у него нет накладных расходов, связанных с проверками доставки и повторными отправками. При плохом соединении, когда пакеты часто теряются, \texttt{TCP} работает крайне медленно.

Но зачем использовать соединение, при котором пакеты теряются? Например, есть вебкамера. Она снимает и отсылает в сеть кадры несколько раз в секунду. Здесь нам не жалко потерять несколько кадров, но важно, чтобы задержка была как можно меньше. Второй пример -- торренты. Они создают кучу соединений с разными людьми и скачивают у них кусочки файлов. Если кусочек не скачался, попросим у другого человека.

Есть такая проблема. Приложение хочет отправить в сеть данные. Они могут быть как 2 байта, так и 10 гигабайтов. Передавать пакеты размером в несколько гигабайтов -- плохая идея. Поэтому \texttt{TCP} И \texttt{UDP}, когда получают с верхнего уровня пакет, разбивают его на кусочки и передают их по отдельности. При этом часть кусочков теряется, а некоторые кусочки меняются местами (в \texttt{UDP} кусочки не пронумерованы). Чтобы избежать перемешивания, современные маршрутизаторы стараются внутри себя нумеровать все пакеты и собирать их в нужном порядке, но никто ничего не гарантирует.

\Subsection{Таблица маршрутизации}

Маршрутизатор отличается от обычного компьютера, в первую очередь, тем, что у него много сетевых карт -- своя карта для каждого сетевого разъема. У каждого разъема есть своя маска. Вопрос -- что делать со шлюзом?
У каждого маршрутизатора есть \textbf{таблица маршрутизации}. Она состоит из следующих столбиков.

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
    \hline
    \texttt{IP} & \texttt{Mask} & \texttt{Gateway} & \texttt{Interface} & \texttt{Metric} \\
    \hline
    192.168.5.0 & 255.255.255.0 & 192.168.5.1 & \texttt{eth0} & 12 \\
    \hline
    194.68.0.0 & 255.255.0.0 & 194.168.2.2 & \texttt{eth1} & 10 \\
    \hline
    0.0.0.0 & 255.255.255.255 & 1.1.1.1 & \texttt{eth2} & 8 \\
  \end{tabular}
\end{center}

Про первые три столбика мы уже всё знаем. \texttt{Interface} -- это идентификатор сетевой карты, через которую будут отправляться пакеты (в нашем случае везде \texttt{Ethernet}). Наш маршрутизатор получил пакет, адресованный не ему. Он перебирает строчки в таблице и проверяет, подходит ли адрес получателя под адрес и маску в этой строчке. Если подходящих строчек несколько, выбирается та, у которой максимальная метрика. Таким образом, маршрутизатор может находиться сразу во многих сетях и быть связующим звеном между ними.

У обычного компьютера тоже есть таблица маршрутизации, но она состоит из одной строчки.

В таблице маршрутизации есть еще одна строчка:

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
    127.0.0.1 & 255.0.0.0 & -- & \texttt{loo01} & 7 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Это \textbf{LoopBack Interface} (обратная петля). Дело в том, что у компьютера есть симулированный сетевой интерфейс, к которому подключен только этот компьютер. Причем он имеет все адреса 127.*.*.*. Это сделано, чтобы можно было удобно обмениваться данными между приложениями на одном компьютере.

\Subsection{Виды сетевых устройств}

Мы уже знакомы с \texttt{Wi-Fi} роутерами. Они являются маршрутизаторами. Но маршрутизаторов бывает много разных. Маршрутизатор отличается от других устройств тем, что у него есть собственный \texttt{IP}-адрес, через который можно передавать данные.

В компьютерном классе все компьютеры соединены проводами через одну коробочку. Чаще всего она \textbf{не является} маршрутизатором. Она называется \texttt{Switch} (сетевой коммутатор). В базовом понимании, когда на свитч приходит пакет через один из разъемов, он его копирует и отправляет на все остальные разъемы. Такая разновидность свитча называется \texttt{Hub} (сетевой концентратор). Современные свитчи делают умнее. Они смотрят, на какой \texttt{MAC}-адрес надо отправить пакет, и отправляют на соответствующий разъем. Если они не знают, на каком порте находится этот адрес, они отправляют пакет всем.

Свитч, который анализирует \texttt{MAC}-адреса, называется \texttt{Layer 4 Switch}, потому что анализирует информацию на четвертом уровне (\texttt{Link}). Бывают свитчи более высоких уровней, вплоть до первого (\texttt{Application}). Они уже являются маршрутизаторами. Чтобы делать \texttt{NAT}, необходимо работать на уровене 2. \texttt{Wi-Fi}-роутеры это умеют, но медленно. Поэтому их чаще всего называют 3+ или 3+2. Чем выше уровень, тем дороже стоит устройство, потому что надо быстро обрабатывать большое количество информации.

Свитчи первого уровня используют, например, чтобы анализировать трафик, вести статистику или запрещать доступ к определенным сайтам по доменному имени или даже к конкретным страницам. Почему плохо блокировать доступ по \texttt{IP}-адресу? Потому что на одном адресе может находиться несколько сайтов, и все они заблокируются.

Еще один пример использования свитчей первого уровня -- \texttt{Proxy}. Допустим, пользователи в одной сети заходят на один и тот же сайт и скачивают какие-то картинки и элементы оформления страницы. Чтобы снизить трафик, нужен сервер, который бы хешировал все эти картинки и выдавал пользователям, а не скачивал каждый раз с сайта. Чтобы пользоваться прокси-сервером, надо отдельно настроить браузер. Чтобы каждому пользователю не приходилось настраивать свой браузер, устанавливают свитч первого уровня, который анализирует запросы и перенаправляет их на прокси-сервер.

\Subsection{Немного о мировом интернете}

Алиса сидит в Санкт-Петербурге и отправляет запрос в гугл. Этот запрос пойдет к провайдеру Алисы, потом к вышестоящему провайдеру, итд. В какой-то момент запрос должен покинуть город. В Петербурге есть четыре точки, через которые запросы уходят в другие города.

\begin{itemize}
    \item Спутниковая тарелка на здании ИТМО;
    \item Оптоволоконный кабель, проложенный под землей, вдоль железной дороги между Питером и Москвой;
    \item Оптоволоконный кабель, натянутый по столбам, идущий в Финляндию;
    \item Оптоволоконный кабель, идущий в Прибалтику.
\end{itemize}

Покинуть континент можно через спутниковые тарелки, через кабель, проложенный по дну Атлантического океана и другими путями. Заранее маршрут запроса не известен. В реальности таблицы маршрутизации постоянно перестраиваются и перераспределяют потоки запросов. Поэтому, например, если приложение отправило большой запрос, и он разделился на мелкие части, они могут пойти разными путями и прийти в случайном порядке.

Точки на границах государств контролируются с каждой стороны правительством данного государства.

Если в каких-то узких местах случаются аварии, вся сеть начинает перестраиваться. Это может занимать вплоть до часа. В это время у большого количества пользователей могут возникнуть проблемы и перебои с интернетом.

\Subsection{Динамическая маршрутизация}

Мы поняли, что "облачко", через которое передаются все пакеты, состоит из кучи маршрутизаторов, сложным образом соединенных между собой. Хочется, чтобы в случае отказа некоторых узлов, не приходилось вручную перенастраивать все маршрутизаторы в сети. Для этого придумали динамические таблицы маршрутизации.

Формально, зачада состоит с следующем. Есть связный граф из маршрутизаторов, к некоторым из которых подключены компьютеры. Надо, чтобы при отправке пакета с одного компьютера, система сама строила путь, по которому этот пакет дойдет до получателя.

Рассмотрим одно из решений -- протокол \texttt{OSPF} (Open Shortest Path First). Первая идея состоит в том, что каждый маршрутизатор должен знать весь граф. Предположим, что все устройства только что включились. Компьютеры начинают отправлять пакеты на свои шлюзы, благодаря этому шлюзы получают информацию (\texttt{IP}-адреса) о подключенных к ним компьютерах. Теперь маршрутизатор должен что-то понять про соединения с другими маршрутизаторами. Поэтому, при включении, маршрутизаторы шлют всем своим соседям информацию о себе, о своих компах и информацию, полученную от соседей. Когда процесс завершается, все маршрутизаторы знают всё про граф сети.

Дальше нужно выбрать одинаковую для всех политику передачи пакетов. Для этого выбирается главный маршрутизатор. Выбор происходит по нескольким параметрам -- количеству подключенных компов (чем больше тем лучше), скорости обработки запросов, уровню (см. уровни свитчей) и производителю. Главный маршрутизатор строит минимальное остовное дерево сети и рассылает его своим соседям, а те -- всем остальным. Это не самая оптимальная политика, потому что иногда выгодно отправить пакет непосредственно по ребру графа, но в остовном дереве этого ребра может не быть. Однако в маленьких сетях на скорости это почти не сказывается.

Если какое-то ребро дерева выходит из строя, маршрутизаторы на его концах начинают сообщать об этом всем соседям. Когда эта информация доходит до главного маршрутизатора, он перестраивает дерево и передает всем новую версию. Если выходит из строя главный маршрутизатор, то выбирается новый. Процесс распространения всей этой информации по сети длится 2-3 секунды на сетях из $\approx 2000$ устройств.

Некоторые маршрутизаторы также могут быть подключены ко внешнему миру. Если выходов во внешнюю сеть несколько, \texttt{OSPF} выбирает один, и все пакеты  передаются через него. 

Существуют и другие протоколы, решающие задачу динамической маршрутизации, например протокол \texttt{RIP}. \texttt{OSPF} хорошо подходит для небольших сетей. Для мирового же интернета он слишком неоптимальный.

\Subsection{Еще немного о мировом интернете}

Большой интернет разбит на \textbf{автономные системы}. У каждой автономной системы есть \texttt{id} и диапазон \texttt{IP}-адресов. Задача АС состоит в том чтобы доставлять пакеты внутри своего диапазона любым доступным ей способом. Всего в мире 1024 автономные системы. За каждую систему отвечает какая-то компания или человек.

Автономные системы соединены между собой. На концах таких соединений находятся граничные серверы, которые общаются друг с другом по протоколу \texttt{BGP}. (Border Gateway Protocol). Идея этого протокола похожа на \texttt{OSPF}, но реализация отличается (например, в \texttt{BGP} нет главного сервера). Граничных серверов не очень много ($\approx 20000$), поэтому такая система работает стабильно. Если конфигурация сети поменялась, процесс распространения служебной информации длится 20-60 минут.

Каждая автономная система разбита на более мелкие подсистемы, которые устроены примерно так же. Подсистемы общаются по протоколу \texttt{IGP} (Interior gateway protocol).

То есть когда в большую автономную систему приходит пакет, есть два варианта. Если пакет надо передать другой АС, то он отправляется на соответствующий граничный сервер. Если же пакет надо передать на какой-то \texttt{IP}-адрес из диапазона этой АС, то пакет отправляется в подсистему, ответственную за этот адрес.

\Subsection{Протокол \texttt{ICMP}}

\texttt{ICMP} (Internet Control Message Protocol) -- это протокол, позволяющий сообщить отправителю, что его пакет не дошел до получателя. Из того узла, где пакет умер, посылается \texttt{ICMP}-пакет и, если этот пакет сам не умрет, отправитель узнает, что его пакет не доставлен.

Пусть мы отправили сообщение об ошибке, оно не дошло. Из-за этого нам отправили новое сообщение об ошибке, оно тоже не дошло, итд. Чтобы этого избежать, сообщения об ошибке отправляются только для обычных (не \texttt{ICMP}) пакетов. 

Когда пакет умирает? У каждого пакета есть \texttt{TTL} (Time To Live). Это число, из которого, при проходе через каждый маршрутизатор, вычитается единица. Когда \texttt{TTL} становится равен нулю, пакет признается мертвым. Обычно при отправке пакета, его \texttt{TTL} около 128. Это сделано для защиты от зацикливания, если в сети окажется петля.

Также c помощью \texttt{TTL} реализована утилита \texttt{traceroute}. Она выдает список всех маршрутизаторов от данного компьютера до заданного узла. Утилита отправляет обычный пакет с \texttt{TTL} = 1. Пакет доходит до первого маршрутизатора и умирает. Маршрутизатор отправляет \texttt{ICMP}-пакет, а в нем содержится \texttt{IP}-адрес этого маршрутизатора. Далее отправляется пакет с \texttt{TTL} = 2, итд. Есть маленькая вероятность, что очередной пакет пойдет по другому пути, чем предыдущие. Тогда результат может быть некорректным.

\texttt{ICMP}-пакеты бывают разных типов. Некоторые из них:

\begin{itemize}
    \item [3.] Адресат не доступен (пакет не доставлен). Далее идет описание причины.
    \item[8.] \texttt{Echo request} (Эхо-запрос) -- пакет, отправляемый командой \texttt{ping}.
    \item[0.] \texttt{Echo response} (Эхо-ответ) -- пакет, отправляемый в ответ на Эхо-запрос.
\end{itemize}

Еще один пример использования \texttt{ICMP} -- синхронизация времени.

{\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6, very thick]

\draw[draw=black] (-7,0) rectangle (-3,3);
\draw[draw=black] (3,0) rectangle (7,3);
\node at (-5,1.5) {\Large{\texttt{T}}};
\node at (5,1.5) {\Large{\texttt{T'}}};

\begin{scope}[very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 1 with {\arrow{>}}}
]

\draw[postaction={decorate}] (-1.5,0.5) -- (-3,0.5);
\draw[postaction={decorate}] (-3,2.5) -- (-1.5,2.5);
\draw[postaction={decorate}] (3,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw[postaction={decorate}] (1.5,2.5) -- (3,2.5);

\node at (-2.25,3) {$t_1$};
\node at (2.25,3) {$t_1'$};
\node at (-2.25,1) {$t_2$};
\node at (2.25,1) {$t_2'$};

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\par}
Хотим выставить на нашем компьютере такое же время, как на другом. Мы отправляем на второй компьютер пакет в момент $t_1$ и в момент $t_2$ получаем ответ. Второй компьютер получил наш пакет в момент $t_1'$ и отправил ответ в момент $t_2'$. Тогда можно считать, что в одну сторону пакет шел $\frac{t_2 - t_1 - (t_2' - t_1')}{2}$ времени. В реальности это будет неточно, но мы этим пренебрегаем. В итоге получаем разницу времени на компьютерах: $t_1 + \frac{t_2 - t_1 - (t_2' - t_1')}{2} - t_1'$.

\Subsection{Внутреннее устройство пакетов}

Как мы знаем, когда устройство получает \texttt{Ethernet}-пакет, оно проверяет \texttt{MAC}-адрес получателя, разворачивает пакет и передает на уровень выше. На следующем уровне есть разные протоколы (а еще есть \texttt{ARP}, который на том же уровне). Надо понять, какому обработчику передать развернутый пакет. Для этого у \texttt{Ethernet}-пакетов есть еще одно поле -- \texttt{EtherType}, занимающее 2 байта, которое говорит, какой протокол использовать для дальнейшей обработки. Дальше идут сами данные, и в конце -- контрольная сумма. Таким образом, непосредственный размер передаваемых данных не превосходит 1500 байтов. Максимальная величина данных имеет название \texttt{MTU} (Maximum Transmission Unit). В разных сетях \texttt{MTU} бывает разным и зависит от качества сигнала, скорости передачи, итп.

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
    \hline
        MAC1 & MAC2 & EtherType & Data ($\le$ MTU) & Check Sum \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Допустим, на следующем уровне оказался протокол \texttt{IP}. Заголовок \texttt{IP}-пакета занимает 24 байта. Он содержит, помимо прочего, \texttt{IP}-адреса отправителя и получателя, идентификатор протокола (\texttt{ICMP, TCP, UDP} и проч.), \texttt{TTL} (1 байт) и длина содержимого.

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
    \hline
        ... & Length & ... & Fragment Offset & TTL & Protocol & ... & IP1 & IP2 & ... & Data \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Поле, описывающее длину, занимает 2 байта. Это значит, что максимальная длина данных равна 65536 ($2^{16}$) байтов. Получается, что \texttt{IP}-пакет может полностью не поместиться в \texttt{Ethernet}-пакет. Поэтому его иногда приходится дробить. Этот процесс называется \textbf{фрагментация}. Поле \texttt{Fragment Offset} указывает, как текущий фрагмент смещен относительно всего пакета.

Допустим, приложение хочет отправить по сети данные размером 2 гигабайта. Оно создает \texttt{Application}-пакет и отдает уровню ниже, допустим, протоколу \texttt{UDP}. Тот понимает, что в нижестоящем протоколе \texttt{IP} максимальный размер пакета гораздо меньше. Поэтому он разбивает пакет на кусочки и отправляет. При передаче пакетов по \texttt{UDP}, они теряются и меняются местами. В результате получатель не сможет правильно восстановить пакет. Отсюда вывод -- не надо посылать большие пакеты через \texttt{UDP}.

\texttt{TCP}, с точки зрения написания кода, сам занимается формированием пакетов и сам определяет их размер. Чтобы избежать фрагментации на уровне \texttt{Ethernet}, он формирует пакеты не больше \texttt{MTU}. Таким образом, \texttt{MTU} -- самое узкое место. И оно задает размеры пакетов всех высших уровней.

Фрагментация всё же может произойти, если пакет по пути к получателю проходит через сеть с маленьким \texttt{MTU}. Минимально возможное значение \texttt{MTU} равно 576 байтов. Поэтому, чтобы гарантированно избежать фрагментацию, надо передавать пакеты, не превышающие 508 байтов чистых данных (68 байтов тратятся на заголовки).

Ограничение \texttt{MTU} в 1500 байтов действует в рамках \texttt{Ethernet}-протокола. Для других видов соединений эта величина может быть больше. Например, для \texttt{LoopBack} она может быть порядка нескольких гигабайтов.

\Subsection{Лирическое отступление-2. Как работает телеграм}

Что делает сами знаете кто, когда хочет забанить какой-то \texttt{IP}-адрес? Они говорят провайдерам настроить их маршрутизаторы так, чтобы пакеты, идущие на этот адрес, выбрасывались. Так делать плохо, потому что на одном \texttt{IP}-адресе могут находиться несколько сайтов, и доступ прекратится ко всем из них. Нормальные провайдеры, использующие \texttt{Switch Level 1}, разворачивают пакет до верхнего уровня и смотрят, на какой сайт послан пакет.

Допустим, мы хотим написать мессенджер, поддерживающий большой поток клиентов. Для любого соединения нужен свой порт. Портов на одном компьютере максимум $2^{16}$. Поэтому для обслуживания б\'ольшего числа клиентов, надо иметь много компьютеров. Чтобы не покупать собственные компьютеры, серверы можно запускать в облаке. Мы арендуем у какой-нибудь компании серверы, и наш шлюз, на который приходят все запросы, сообщает каждому пользователю, к какому серверу он должен обратиться. Поскольку компания обычно выделяет целую подсеть адресов, её всю блокируют, и другие серверы в этой подсети оказываются недоступны.

Здесь есть проблема, что достаточно забанить только распределяющий компьютер, тогда пользователи не смогут узнавать, к каким серверам им подключаться. Можно иметь несколько распределяющих серверов и тоже хранить их в облаке. Чтобы пользователи узнали об адресах распределяющих компов, телеграм посылает на пользовательские устройства \texttt{push}-уведомления. Чтобы забанить их, придется забанить все \texttt{push}-уведомления, поступающие на устройство.

\Subsubsection{\texttt{Proxy}}

\texttt{Proxy} -- это приложение уровня \texttt{Application}, которое получает пакеты и куда-то передает, предварительно выполнив какие-то действия. Например, закешировать картинку, чтобы не скачивать каждый раз с сайта заново.

Чтобы обойти блокировку, можно расположить \texttt{proxy} за границей и настроить его так, чтобы он получал пакет от пользователя, отправлял в телеграм, получал ответ и отправлял ответ пользователю.

Чтобы этим пользоваться, приложение должно иметь поддержку прокси.

\Subsubsection{\texttt{VPN}}

\texttt{VPN} (Virtual Private Network) делает так, что компьютер начинает видеть новый сетевой интерфейс. Когда компьютер отправляет пакет на этот интерфейс, специальная программа его получает, передает по специальному протоколу на какой-то сервер, который как-то этот пакет обработает, преобразует в нормальный сетевой пакет и передаст.

Эта штука похожа на прокси, но она не требует поддержки приложением. Также \texttt{VNP} работает медленнее и расходует на устройстве много энергии, потому что пакеты разворачиваются и обрабатываются на более высоком уровне.